[Oliver_Wendell_Holmes,_1902.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Oliver_Wendell_Holmes,_1902.jpg "fig:Oliver_Wendell_Holmes,_1902.jpg")
[Oliver_Wendell_Holmes_Jr_circa_1930.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Oliver_Wendell_Holmes_Jr_circa_1930.jpg "fig:Oliver_Wendell_Holmes_Jr_circa_1930.jpg")
[Oliver_wendell_holmes_jr.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Oliver_wendell_holmes_jr.jpg "fig:Oliver_wendell_holmes_jr.jpg")
**小奥利弗·温德尔·霍姆斯**（**Oliver Wendell Holmes,
Jr.**，）是美国诗人[老奥利弗·温德尔·霍姆斯之子](../Page/老奥利弗·温德尔·霍姆斯.md "wikilink")，他是美国著名法学家，[美国最高法院大法官](../Page/美国最高法院.md "wikilink")。

## 生平

1841年，霍姆斯生于美国[马萨诸塞州的](../Page/马萨诸塞州.md "wikilink")[波士顿](../Page/波士顿.md "wikilink")，年轻时霍姆斯喜爱文学，支持废奴运动，该运动在19世纪50年代在波士顿如火如荼。他1861年毕业于[哈佛大学](../Page/哈佛大学.md "wikilink")。毕业后内战爆发，霍姆斯加入美国联邦军队参战，并在战争中负伤。

内战结束后，霍姆斯返回[哈佛大学攻读法律](../Page/哈佛大学.md "wikilink")，1866年在波士顿开业当律师。
1870年，他成为《美国法律评论》的编辑，1882年成为哈佛大学法学院教授和马萨诸塞州最高法院法官，1899年他被任命为该法院的首席法官。他以观点创新、论证严密著称，他权衡了财产权和多数人统治，并认为后者优先于前者。他是最早承认工人的工会权利的人之一，此前在判例中有法官认为工会组织从本质上就是非法的。

1902年8月11日，[西奥多·罗斯福总统提名霍姆斯为联邦最高法院大法官](../Page/西奥多·罗斯福.md "wikilink")，同年12月4日参议院批准了该提名。霍姆斯任最高法院大法官直到1932年，那时他已经90岁了，创了最高法院大法官的高龄纪录，他听从同事的建议，主动退休。1935年他因肺炎在[华盛顿市逝世](../Page/华盛顿市.md "wikilink")，再有两天就是他94岁生日了。他被公认为是美国最高法院最伟大的大法官之一。

## 主要思想

霍姆斯的哲学观受到了[社会达尔文主义和](../Page/社会达尔文主义.md "wikilink")[实用主义的影响](../Page/实用主义.md "wikilink")，这在他生前和死后都遭到了批评。霍姆斯在1927年的[巴克訴貝爾案中](../Page/巴克訴貝爾案.md "wikilink")，认为州政府强制给智障者绝育并不违反[美國憲法第十四條修正案](../Page/美利堅合眾國憲法第十四條修正案.md "wikilink")，他声称：“痴呆人有三代就够了。”这是霍姆斯在判例中奉行[社会达尔文主义的著名例子](../Page/社会达尔文主义.md "wikilink")。霍姆斯在对待种族和贫困问题上的个人态度上有精英主义之嫌，这也遭到了批评，他的好友[路易斯·布兰戴斯曾评论道](../Page/路易斯·布兰戴斯.md "wikilink")：霍姆斯“对损害大众的罪恶一无所知”。

霍姆斯反对道德理论和「自然权利论」，而信奉道德相对主义，这使得他强烈支持第一修正案的言论自由权，尤其是密尔的观点市场理论。他的名言是：第一修正案不会保护一个“在剧院里妄称失火而招致恐慌”的人。他还创制了“清楚而即刻的危险”标准，已确定政府对言论的限制是否合宪，该标准源于1919年的Schenk
诉合众国案，该案在最高法院言论自由判例中非常著名。霍姆斯相信，没有绝对的真理，因此言论自由对自由交流观点而言至关重要。

对道德相对主义的支持，也使得霍姆斯反对“[实体性正当程序](../Page/实体性正当程序.md "wikilink")（substantive
due process）”判解原则，不认为美国宪法对政治过程强加了实体性限制。
尽管他对做出了一个著名的例外，即令他“作呕”的政府行为。该“致呕”检测法成为了后来[费利克斯·弗兰克福特](../Page/费利克斯·弗兰克福特.md "wikilink")“良心震撼”论的依据，并在当前在一些实体性正当程序案例中成为主导原则。霍姆斯的司法哲学在美国[法律现实主义中起到了很大作用](../Page/法律现实主义.md "wikilink")，该学派强调现实世界对判决的影响，而不强调[法律形式主义和理论](../Page/法律形式主义.md "wikilink")。

霍姆斯受到当时像[弗兰克福特和](../Page/费利克斯·弗兰克福特.md "wikilink")[布兰戴斯等自由派人士的推崇](../Page/路易斯·布兰戴斯.md "wikilink")，被认为是对最高法院“合同自由”判解原则的强有力的批评者。该院则经常被用来判决社会性立法违宪，其中最著名的是1905年的Lochner
诉纽约州案。霍姆斯在该案中书写了异议意见，他认为：“宪法并不意图支持某个特定的经济理论”。这是最高法院判例史中最广为引用的话之一。

## 代表作品

  - 《普通法》（*The Common Law*），1881
  - “法律之路（The Path of the Law）”，载于《哈佛法律评论》第10卷，1897年。

## 外部链接

  - [霍姆斯作品在线阅读](http://www.gutenberg.org/browse/authors/h#a4722)

[H](../Category/1841年出生.md "wikilink")
[H](../Category/1935年逝世.md "wikilink")
[H](../Category/美国法学家.md "wikilink")
[H](../Category/美国最高法院大法官.md "wikilink")
[H](../Category/哈佛大學校友.md "wikilink")
[Category:死于肺炎的人](../Category/死于肺炎的人.md "wikilink")